# Art<br/>espace<br/>public

## D’Environnemental à Being Urban&#x202F;: l’ISELP et l’art public



<span class="running-header">Art, espace, public</span>



<span class="lettrine">M</span>on récit commence avec l’exposition *La couleur et la ville*. Organisée
du 14 novembre au 10 décembre 1978 à l’initiative du Secrétaire d’Etat à
la Culture Française François Persoons, elle est pensée comme un projet
expérimental dont il confie l’organisation à deux ASBL bruxelloises&#x202F;:
l’ISELP (Gita Brys-Schatan) et JAP[^1] (Michel Baudson). Elle rassemble
les artistes Jean Glibert, Philippe De Gobert, Jano, André Mees,
Jacqueline Mesmaeker, *«&#x202F;Tout&#x202F;»* (Paul Gonze), Serge Vandercam, le
collectif 50/04 ainsi que le poète Maurice Maelderlick et le compositeur
Alain Pierre.
{: .first}


<figure class=""><img alt="" src="contenu-final/012-visuels-texte-environnement/1A.jpg" /><figcaption>
<p>Jean Glibert, installation à la Bourse 1978</p>
</figcaption>
</figure>


<span class="lettrine">*L</span>a couleur et la ville* amorce un tournant dans l’histoire de l’ISELP
pour au moins deux raisons. Cela fait alors cinq ans que l’Institut
organise des expositions, depuis *Art et ordinateur* en 1974, mais c’est
la première fois qu’il collabore directement avec des artistes
plasticiens. Avant 1978, les expositions n’étaient pas conçues comme une
expérience artistique. L’ISELP est alors avant tout un lieu de parole&#x202F;:
il organise principalement des cours et des rencontres, et s’il a
l’habitude d’inviter des artistes (depuis une première rencontre avec
Dennis Oppenheim en 1971), c’est pour qu’ils parlent. Même les
expositions sont plutôt pédagogiques, voire directement basées sur un
livre. Pour la première fois, cette exposition proposera une expérience
esthétique par elle-même, et non guidée par le discours. D’ailleurs,
quasiment simultanément à *La couleur et la ville*, l’Institut inaugure
son Espace Ephémère pour présenter des artistes contemporains. Cette
évolution n’est cependant pas une révolution, et pendant plusieurs
années encore les expositions principales ne seront pas strictement
plastiques.
{: .first}

<figure  class=""><img alt=""  src="contenu-final/012-visuels-texte-environnement/2A.jpg" /><figcaption>
<p>Paul Gonze, installation au Mont des Arts 1978</p>
</figcaption>
</figure>

<span class="lettrine">L</span>e deuxième élément nous intéresse plus particulièrement dans le cadre
de notre propos. *La couleur et la ville* est conçue dans l’espace
public. Se faisant, l’exposition résout un problème récurrent de
l’Institut&#x202F;: son manque de place pour accueillir des œuvres (rappelons
qu’*Art et ordinateur* prit place à Forest National, faute de locaux).
Mais surtout, elle développe d’une façon nouvelle son rapport au public.
Les expositions présentées durant les premières années se référaient
plutôt à l’histoire culturelle, étudiant les formes visuelles liées à
des champs considérés comme périphériques de la création (informatique,
caricature, bande-dessinée, ...), dans le but de connecter le langage
plastique au public le plus large. Cette fois, et toujours dans la même
optique, l’idée est de *placer* des formes artistiques dans un domaine
inattendu.
{: .first}

<span class="lettrine">L</span>ier l’art et la ville n’est pas inattendu pour l’ISELP. Le lien
historique qu’entretient l’Institut avec l’école de La Cambre y est
certainement pour quelque chose&#x202F;: jusqu’en 1980, l’École Nationale
Supérieure d’Architecture et des Arts Visuels associe encore
l’enseignement de l’art et de l’architecture. Maurice Culot, qui y
enseigne, est un des premiers à donner un cours à l’ISELP, en 1972, sur
*Le langage de la ville*. Mais présenter de l’art contemporain dans la
ville est nouveau. Il est probable que Jean Glibert ait joué un rôle de
premier plan à ce niveau. Peintre et sculpteur, il a créé à La Cambre en
1975 l’Atelier d’Espaces urbains et ruraux dans l’optique de mêler art
et architecture. Depuis le début des années 70, il développe une
pratique artistique de l’espace où ce sont des rapports de couleurs qui
organisent la perception. En témoigne en 1975 sa composition monumentale
pour la station de métro Mérode. En 1977, il est invité à parler de son
travail à l’ISELP. Dans la foulée, il fait partie des artistes
sélectionnés par Gita Brys-Schatan pour *La couleur et la ville*. Il
propose d’intervenir sur la Bourse&#x202F;: en réponse à la présence de bâches
de nettoyage, il appose de grandes surfaces colorées sur les colonnes
ainsi que devant ou derrière celles-ci, créant une composition spatiale
monumentale.
{: .first}

Dans la sélection d’artistes pour l’exposition, on trouve aussi une
étudiante de Glibert : Jacqueline Mesmaeker a fait forte impression lors
de son jury à La Cambre avec *Les Oiseaux*, une projection d’images de
mouettes sur des écrans de soie. L’installation est présentée dans le
parc d’Egmont. Elle sera programmée l’année suivante par Jan Hoet dans
*Aktuele Kunst in België* au SMAK, lançant la carrière de l’artiste.

Par ailleurs, Gita Brys-Schatan choisit Serge Vandercam, qui propose une
sculpture d’arbre dans le Parc royal, et, fidèle à sa volonté de
décloisonner, le poète Maurice Maelderlick et le compositeur Alain
Pierre, qui proposent une composition-spectacle synesthésique.

Pour JAP, Michel Baudson choisit Philippe De Gobert, qui propose de
transformer la rue de la Régence en rue cultivable, Jano, qui rythme la
galerie Ravenstein par une grande installation en papier, André Mees,
qui projette des images monumentales sur la Cité Administrative et le
Botanique, TOUT (Paul Gonze), qui installe un cadre vide de 6 x 3 mètres
au Mont des Arts, tandis que le groupe 50/4 intervient dans le Hall du
Palais des Beaux-Arts.

<span class="lettrine">E</span>n choisissant de jeunes artistes, Michel Baudson et Gita Brys-Schatan
privilégient une lecture poétique de la ville. Pour l’ISELP,
l’expérience est inédite. Elle marque suffisamment les esprits pour que
trois mois plus tard, en mars 1979, y soit organisée une table ronde
rassemblant architectes et plasticiens dans le but de faire dialoguer
leurs approches. Dans la foulée sont créés les Midis de l’art urbain,
qui visent à «&#x202F;sensibiliser architectes et plasticiens à une problème
qui leur [est] commun&#x202F;: la construction de tissus urbains sensibles et
viables&#x202F;»[^2].
{: .first}

La même année, l’Institut accueille une exposition du Goethe Institut
basée sur un livre de l’artiste écologiste allemand Dieter Magnus,
*Umweltkunst gegen Kunstumwelt : Fassaden, Plaẗze, Landschaften (L’art
de l’environnement contre l’environnement artificiel : façades,
places, paysages)*. Magnus est régulièrement impliqué dans des projets
urbanistiques ; il milite pour une approche nouvelle des espaces
publics, au sein desquels l’art ne serait pas monumental, mais
participerait à rendre la ville plus humaine. Il mêle dans sa réflexion
les jeux, les éléments décoratifs, les passages et les places&#x202F;: *«&#x202F;Les
perceptions à partir de la vue, de l’ouïe et du toucher sont des
conditions préalables à l’épanouissement de l’individu et à son
identification à l’environnement urbain.&#x202F;»*[^3] Même si cette exposition
n’émane pas de l’Institut, elle se connecte directement aux
questionnements qui viennent d’y émerger. Et ce n’est probablement pas
un hasard si, dès 1981, quand ces réflexions se poursuivent de façon
concrète, elles portent désormais le label *Environnemental*.

<span class="lettrine">S</span>ous ce nom prennent place tout d’abord quatre débats organisés en 1981,
conçus pour rassembler artistes, acteurs de la ville et public&#x202F;:
*Peinture urbaine ?*[^4], *Les concours et le 1%*[^5], *Urbanistes et
pouvoirs de décision*[^6] et *Fibre et fil et l’intégration des
arts*[^7]. Deux autres débats étaient programmés mais n’ont pas eu
lieu&#x202F;: *L’état de la question à l’étranger* et *Matériaux et miroirs*.
{: .first}

<figure class=""><img class="petit" alt="" src="contenu-final/012-visuels-texte-environnement/3.jpg" /><figcaption>
<p>affiche table ronde Environnemental</p>
</figcaption>
</figure>
<figure class=""><img class="petit" alt="" src="contenu-final/012-visuels-texte-environnement/4.JPG" /><figcaption>
<p>affiche Graffiti</p>
</figcaption>
</figure>

Suite à ces tables rondes, un atelier de recherche constitué de
plasticiens se réunit régulièrement pour approfondir les réflexions et
dégager des pistes d’action. Elles aboutiront en 1983 au *Cahier n°1*
d’Environnemental[^8], qui contient le *Manifeste pour
l’Environnemental*. Signé par six artistes -- Metallic Avau, Jean
Glibert, Paul Gonze, Yves Rahir, Félix Roulin et Tapta -- ainsi que par
Gita Brys-Schatan, le texte s’ouvre sur le droit au plaisir. L’espace de
vie devrait quotidiennement provoquer notre perception ; or, la ville a
perdu cette capacité. En tant que porteur du lien entre individu et
société, l’artiste est à même de prendre en charge la poétisation de
l’environnement. Le manifeste revendique qu’il soit reconnu au même
titre que l’architecte ou l’ingénieur, et associé aux projets urbains
dès les premières discussions. Pour nourrir la réflexion, un tableau
classe plusieurs centaines de mots clés liés à l’art environnemental,
sous trois catégories&#x202F;: les individus et le milieu (individus,
communautés, institutions), le site et son contexte (géographie,
urbanisme, situation, environnement, facteurs d’ambiance), le projet et
ses contraintes (problème, stratégie, économie, technologie).

![](contenu-final/012-visuels-texte-environnement/5A.jpg){: .white-background}
:   Manifeste&#x202F;: 3 doubles pages, si possible reproduire intégralement

Ce cahier n°1 propose aussi des recommandations pour une loi relative à
l’intégration d’œuvres d’art dans les constructions publiques. Elles
favorisent une mise à disposition pour l’art de 2% du budget des
constructions, et encouragent l’organisation de concours pour la
sélection des projets. Une loi similaire sera adoptée un an plus tard
par la Communauté Française, connue sous le nom de loi du 1% (même si le
pourcentage varie selon les contraintes, de 0,25 à 2%). Plutôt qu’un
concours, elle opte pour une commission artistique. La Communauté
Flamande adoptera un décret en 1986.

Il convient enfin de relever la mise en page du cahier, qui fait courir
dans le bas de chaque page une frise riche de plusieurs dizaines
d’images d’architecture antique autant que contemporaine, de nature,
d’art extra-européen, actuel, illégal, enfantin, public, ... Les images
sont organisées entre elles par des liens formels ou thématiques
implicites. Cette abondante iconographie véhicule immédiatement la
portée multiple du manifeste.

<span class="lettrine">L</span>a parution du manifeste est le premier résultat des tables rondes de
1981. Il est suivi de la création d’un Atelier Environnemental
Expérimental, qui propose aux étudiants d’écoles d’art et d’architecture
d’élaborer des projets d’interventions. Une exposition des résultats est
prévue à l’ISELP, mais aucune trace n’en a été retrouvée. Par contre,
deux expositions s’inscrivent dans la continuité de Environnemental&#x202F;:
*Néon, Fluor et Cie* (1984) et le *Bombeur Fou* (1985).
{: .first}

*Néon, Fluor et Cie* est probablement l’exposition la plus ambitieuse de
l’histoire de l’Institut. Tandis que dans le bâtiment prennent place les
œuvres de 21 artistes ou studios belges et internationaux[^9] issues de
collections publiques et privées, le parc d’Egmont accueille les
créations inédites de douze artistes ou groupes belges[^10]. Présenté un
peu moins d’un mois à un horaire décalé permettant une vision nocturne,
l’ensemble de plus de 50 pièces a nécessité l’intervention de néonistes
pour donner formes aux propositions des artistes. Pour l’occasion,
Fernand Flausch crée une enseigne lumineuse placée sur la façade de
l’Institut, boulevard de Waterloo, dont elle souligne les arcs.
L’enseigne restera en place jusqu’en 1997, lorsque le chantier du
bâtiment nécessitera de la décrocher.

Par son ambition et l’originalité de son sujet, l’exposition marque les
esprits. Même si elle a tout d’une exposition muséale plutôt que d’une
expérience urbaine, elle s’inscrit dans la réflexion de l’ISELP sur la
ville&#x202F;: lors de sa première table ronde, consacrée à la peinture
urbaine, un des questionnements concernait l’élargissement du médium à
des technologies nouvelles (néon, laser, projection). Le néon étant un
des éléments récurrents de l’esthétique des métropoles, Gita
Brys-Schatan souhaite attirer l’attention des pouvoirs publics sur cette
forme nouvelle et ouvrir des collaborations. Ainsi, l’Association belge
de l’enseigne et de la décoration lumineuse salue dans le catalogue
l’initiative, à laquelle elle est ravie de prêter son expertise.

Le *Bombeur Fou*, quelques mois plus tard, fait aussi suite à la table
ronde sur la peinture urbaine. Plus particulièrement à la question des
démarches spontanées dans l’espace public, auxquelles Metallic Avau,
signataire du manifeste de 1983 et pionnier du graffiti bruxellois, est
sensible. Le Bombeur Fou est le surnom d’un graffeur anonyme dont les
œuvres apparaissent dans la ville en 1984-85. La pratique urbaine
illégale n’est pas encore répandue dans la capitale à l’époque, et ses
peintures, aisément identifiables, retiennent l’attention&#x202F;: des
illustrations humoristiques appliquées en une couleur à la bombe
aérosol, en un trait rapide. L’équipe de l’ISELP décide de faire un
appel à l’artiste par médias et affiches interposés&#x202F;: qui qu’il soit, il
est invité à peindre dans l’Institut, couvert de rouleaux de papier
kraft pour l’occasion. Le peintre, qui se révèle être un étudiant en
art, se prête au jeu&#x202F;: *«&#x202F;J’ai vu les affiches de l’ISELP à l’école. Je
suis arrivé le jour du vernissage. Il y avait des tentures dans la
grande salle, et j’ai peint en live avec Metallic Avau.&#x202F;»*[^11]

<span class="lettrine">P</span>eu à peu, Bruxelles voit se développer quelques initiatives d’art
public. La Fondation Roi Baudouin lance plusieurs études et actions en
la matière, auxquelles l’ISELP collabore parfois. Citons le *Concours
des Quatre Saisons*, qui encourage en 1987 différents projets liés aux
plantations, au mobilier et à la peinture[^12]. Mais il faut attendre
1989 et la régionalisation de la capitale pour que les choses changent.
Cette année-là, l’ISELP lance la revue *Environnemental*. Celle-ci
connaîtra 20 numéros en dix ans, entre 1989 et 1999, répartis en 14
publications. Le premier numéro annonce un programme ambitieux hérité du
manifeste de 1983&#x202F;: informer les artistes, urbanistes, pouvoir publics
et promoteurs privés des démarches (inter)nationales en art public, des
réflexions théoriques et des appels et actualités, dans l’optique de
favoriser le travail en commun entre artistes, architectes et preneurs
de décisions. Le manifeste initial y est publié, suivi de plusieurs
entretiens et articles de fonds, ainsi qu’une présentation des
différentes lois belges en la matière, et un appel à la nouvelle Région
Bruxelloise à légiférer.
{: .first}


<figure  class="petit"><img alt="" src="contenu-final/012-visuels-texte-environnement/6.jpg" /><figcaption>
<p >couverture Environnemental</p>
</figcaption>
</figure>

<span class="lettrine">L</span>es trois premiers numéros maintiennent un rythme trimestriel. Le
troisième (juin 1990), comprend une interview de Charles Picqué,
Ministre-Président de la Région de Bruxelles-Capitale, ainsi que de
Jean-Louis Thys, Ministre des Travaux Publics et des Communications. Ce
dernier y décrit le fonctionnement de la future Commission Artistique
des Infrastructures de Déplacement (CAID), qui a pour vocation de
conseiller le ministre en matière d’intégrations artistiques liées au
métro et aux principaux axes routiers. Cette même année 1990, la CAID
est officiellement créée&#x202F;: parmi les quatorze membres qui la composent
prend place Gita Brys-Schatan. À partir de ce moment, *Environnemental*
joue un double rôle entre communication des démarches de la CAID, et
réflexion sur les enjeux de l’art public, auxquels la CAID devrait être
sensible. Le passage d’observateur à acteur participe à faire entrer
l’ISELP dans une période nouvelle de son histoire. Par le passé Gita
Brys-Schatan insistait sur l’indépendance de l’Institut ; désormais son
rôle en art public associe plus étroitement l’ISELP aux pouvoirs
publics. Ce sera plus prégnant encore quand, en 1996, la directrice de
l’ISELP prendra en parallèle la présidence de la CAID, renouvelée après
une année d’interruption de la commission.
{: .first}


<span class="lettrine">E</span>n deux décennies de fonctionnement, la CAID placera une trentaine
d’œuvres, principalement dans les stations de métro et pré-métro. La
participation de Gita Brys-Schatan aux réflexions, à l’appui des
connaissances accumulées depuis plus de dix ans et que la revue continue
d’engranger, permet à la directrice de l’ISELP de mettre à l’épreuve les
préconisations du manifeste de 1983. La plupart des œuvres sélectionnées
répondent à une analyse du contexte propre à la démarche revendiquée par
*Environnemental*. Par contre, force est de constater que le
fonctionnement de la commission, limitée à un rôle consultatif et non
directement impliquée dans les aménagements des infrastructures, rend
particulièrement difficile un dialogue entre artistes et architectes, ce
qui ne sera que rarement le cas. Par ailleurs, la complexité des lieux
impartis dirige la commission vers des techniques relativement
classiques (sculptures et revêtements muraux) plutôt que vers des
nouveaux médias tels que les tables rondes de 1981 le préconisaient.
L’expérience de la CAID permet donc à l’ISELP de s’investir directement
dans les questions qui préoccupent l’Institut depuis une décennie,
confrontant ses recommandations à une réalité de terrain qui s’avère
difficile.
{: .first}

Notons que les membres de la CAID font régulièrement savoir qu’ils
aimeraient proposer une meilleure médiation des œuvres aux usagers, mais
leur mission ne leur permettra de mener cet objectif à bien.



<span class="lettrine">E</span>n parallèle à ce travail de terrain, les publications
d’*Environnemental* continuent de développer à la fois une réflexion sur
l’art public, et un réseau d’acteurs de cette discipline. Trois numéros
plus conséquents méritent d’être évoqués.
{: .first}

En 1994 paraît *L’art urbain dans l’Europe des douze* (numéros 6 à 9 de
la revue). Cette ambitieuse compilation rassemble des entretiens avec
une sélection d’experts et d’artistes des pays qui composent l’Europe, à
propos des enjeux de l’art public, de son fonctionnement, sa médiation,
et son avenir. Parmi les plasticiens, on peut lire les témoignages de
Stephan Balkenhol, Eduardo Chillida, Luciano Fabro, Per Kirkeby, Ernest
Pignon-Ernest ou Bernar Venet. Le livre sera complété quelques mois plus
tard d’un tome II (n° 12 et 13) consacré aux nouveaux membres de
l’Europe (Norvège, Autriche, Finlande, Suède). Ce n’est certainement pas
un hasard si la parution de ces volumes a lieu en parallèle avec le
développement du Quartier Européen, qui a un impact majeur sur
l’urbanisme bruxellois. La CAID travaille à l’époque sur une
intervention qui prendrait place sur le Rond-Point Schuman. Elle a
sélectionné quatre artistes qui remettent une proposition&#x202F;: Dani
Karavan, Per Kirkeby, Aldo Rossi et Ulrich Rückriem. Le projet ne verra
pas le jour.

En 1996, un nouveau volume exceptionnel est consacré au *Répertoire
illustré de l’art environnemental*&#x202F;: près de 200 fiches d’artistes y
sont rassemblées, reprenant biographie, choix d’œuvres et coordonnées,
faisant du livre un véritable outil professionnel, avant la
généralisation d’internet.

Enfin, en 1999 sont publiés les deux derniers numéros de la revue, de
façon complémentaire. Le premier propose un guide de l’art public
bruxellois&#x202F;: il rassemble 81 œuvres postérieures à 1990, émanant de la
CAID, des communes, des commissions communautaires ou de structures
privées, témoignant de la complexité du territoire institutionnel de la
ville. Le second expose un choix de 67 projets non réalisés dans la
capitale. Il offre un parcours alternatif dans la ville, et permet aussi
à Gita Brys-Schatan de témoigner de la difficulté et des frustrations
que la CAID ressent dans ses missions. La publication, accompagnée d’une
exposition organisée dans les nouvelles salles de l’ISELP agrandi, est
pensée comme un coup de projecteur sur des projets qui pourraient
toujours voir le jour dans la ville. Le bâtiment fraîchement inauguré se
veut lui-même exemplaire&#x202F;: les anciennes écuries accueillent désormais
une intervention pérenne de Joseph Kosuth.



<span class="lettrine">A</span>vec la publication de ce dernier volume d’*Environnemental* s’opère un
passage dans un nouveau chapitre de l’histoire de l’ISELP. Avec le
changement de direction en 2002 et le passage de flambeau de Gita
Brys-Schatan, l’Institut n’a désormais plus de liens avec la CAID, et la
nouvelle équipe passe du rôle d’activateur à celui d’observateur. Grâce
à l’important centre de documentation lié à Environnemental, l’ISELP est
consulté pour deux publications inventaires. En 2004, l’IBGE[^13]
commande un *Parcours de sculptures dans les espaces verts de
Bruxelles*, qui témoigne du rôle actif de l’IBGE en la matière. En 2011
paraît *Inventaire des intégrations d’œuvres d’art 1986-2010 en
application du Décret de la Communauté française*. L’ouvrage, commandé
par la Communauté française (aujourd’hui Fédération Wallonie-Bruxelles),
se veut un examen des 25 premières années d’application du décret du 1%
pour lequel Environnemental s’était battu au début des années 80.
L’enquête est dirigée par Anne-Esther Henao, qui a rejoint quelques
années plus tôt l’équipe de l’ISELP en tant que responsable de l’art
public. Outre l’examen de 45 œuvres in situ, 14 projets en cours et 21
projets abandonnés, elle propose une mise en contexte de l’évolution de
l’art public en Belgique ainsi qu’une série de constats sur des
améliorations possibles. La plupart de ces observations sont déjà bien
connues&#x202F;: un dialogue étroit entre architecte et artiste, un bon
accompagnement de l’artiste dans son projet, une médiation accrue auprès
du public de l’œuvre, une attention aux nouvelles technologies. Cette
continuité montre la difficulté de faire évoluer les pratiques publiques
quant à la fonction de l’art.
{: .first}

Outre cette analyse critique, un nouveau questionnement se fait jour&#x202F;:
celui de la pérennité des œuvres. Faut-il encore penser les œuvres dans
une durée longue ? Et faut-il systématiquement les intégrer à
l’architecture ? Ce questionnement est le fruit d’une évolution de l’art
public autour des années 2000. Dans la capitale, l’évènement Bruxelles
2000 a été le déclencheur de ce changement de paradigme, qui ne lierait
plus intimement l’art aux espaces, mais plutôt au public, et au temps.



<span class="lettrine">L’</span>analyse opérée par Anne-Esther Henao accompagne un regain d’intérêt de
l’ISELP pour l’art public. Les cinq années qui suivent verront plusieurs
projets se développer sous son impulsion.
{: .first}

C’est au même moment que je commence à travailler à l’Institut. J’y suis
d’abord conférencier extérieur. Mes recherches de l’époque sur
l’histoire du graffiti bruxellois (auquel je consacre un cours à
l’Institut, et différentes visites guidées) recoupent les préoccupations
urbaines. J’ai ensuite l’occasion de rejoindre l’équipe et d’assister
Anne-Esther Henao dans le redéploiement de la recherche&#x202F;: son souhait
est de faire de l’ISELP l’observatoire des nouvelles tendances, celles
qui privilégient l’échange et la construction collective à l’œuvre
intégrée.

Le parc d’Egmont sera l’un des lieux de cette expérimentation. À
l’occasion des 40 ans de l’Institut en 2011, une partie de l’exposition
*Célébration* y prend place, avec des œuvres d’Olivier Bovy, Marion
Fabien, Christophe Terlinden et Bert Theis. En parallèle, des rencontres
sont organisées avec les artistes Jochen Gerz, Cécile Massart ou Bert
Theis. Par la suite, des interventions seront régulièrement présentées
dans le parc, dues à de jeunes plasticiens tels que Tatiana Bohm, Gaëlle
Caplet, Vincent Chenut, Alberto Ginepro et Julien Khanh Vong.

<figure class=""><img alt="" src="contenu-final/012-visuels-texte-environnement/7A©JJ-SEROL2114.JPG" /><figcaption>
<p>Tatiana Bohm / Parc d’Egmont</p>
</figcaption>
</figure>

![](contenu-final/012-visuels-texte-environnement/8©jjserol_1429.jpg)
:    Chenut – Ginepro / Parc d’Egmont

En parallèle, les salles des anciennes écuries accueillent des artistes
dont le travail est largement lié à l’espace urbain. Deux expositions
monographiques en témoigneront en 2014&#x202F;: *Bonom, le singe boîteux*, et
*Christophe Terlinden, No Sugar*. Toutes deux explorent sous formes
documentaires ou d’interventions plastiques les recherches de deux
artistes qui ont régulièrement œuvré dans Bruxelles dans des esthétiques
radicalement différentes.

Il me paraît opportun de pointer aussi plusieurs projets qui croisent
art et médiation, soit des propositions qui se formulent avant tout en
fonction d’un public spécifique plutôt que d’un espace. Le premier est
initié avec une classe de sixième secondaire de l’Institut Saint-Louis&#x202F;:
suite à des discussions avec les élèves, les historiens de l’art de
l’ISELP invitent l’artiste Jean-François Octave à créer une œuvre avec
eux. Le projet final, inauguré plusieurs années après, en 2014, mêle une
installation murale dans la cour de récréation à des projections vidéo
dans les couloir de l’école. En 2013, *Die Welt is Schön* regroupe deux
classes de 7<sup>ème</sup> technique de l’Institut Don Bosco, que le photographe
Olivier Cornil initie à la photographie lors d’un voyage dans la Ruhr.
Ensemble, ils construisent une exposition qui prend place à l’ISELP. En
2017, l’artiste Chiara Colombi collabore avec les élèves de 5<sup>ème</sup>
secondaire de l’Institut Emile Gryson à la création d’un *Monument à la
jeunesse*, placé sur le campus.

![](contenu-final/012-visuels-texte-environnement/10A.JPG)
:    Chiara Colombi, monument à la jeunesse

Ces changements témoignent de la perméabilité nouvelle des enjeux de
l’art dans l’espace public. La question de la visibilité (et de la
pérennité) des œuvres trouve d’autres réponses, tandis que la
co-construction avec les participants au projet devient plus prégnante.

<figure class=""><img alt="" src="contenu-final/012-visuels-texte-environnement/9A.jpg" /><figcaption>
<p>Being Urban</p>
</figcaption>
</figure>



<span class="lettrine">L</span>e projet *Being Urban* synthétise cette réflexion nouvelle. Il prend
place à l’ISELP en 2015 en tant qu’exposition, et sous forme de
publication l’année suivante. L’historienne et curatrice Pauline de La
Boulaye et moi-même envisageons le projet comme un laboratoire&#x202F;: un
forum de rencontres entre les acteurs de l’art public bruxellois, le
public, et les artistes. Des débats sont organisés dans les salles tout
au long du projet, ainsi que des visites sur le terrain. Notre objectif
est de déplier quinze ans d’art public, depuis Bruxelles 2000, pour
stimuler ces pratiques nouvelles dans les années à venir. Sept projets
sont présentés qui permettent une rencontre particulière entre artistes
et habitants&#x202F;: Julien Celdran customise deux charrettes de la section
14B de Bruxelles Propreté, Denicolai & Provoost négocient pour
l’installation d’une armoire en co-propriété dans l’espace public
(contrairement aux étapes française, l’installation à Bruxelles avortera
dans le contexte des attentats de l’époque), Xurxo Duran Sineiro propose
des ventes aux enchères spontanées, Jérome Giller organise une marche
collective sur le périmètre de la région, Stephan Goldrajch fait
l’expérience de la figure du bouc émissaire qu’il place dans différents
endroits de la ville, Thomas Laureyssens organise un réseau ludique
d’oiseaux lumineux à activer par le sifflement, et The Mental Masonry
Lab propose une radio numérique à partir du centre de documentation en
art public.
{: .first}


<span class="lettrine">L</span>e projet *Being Urban* renoue, sans que nous en soyons conscients à
l’époque, avec les tables rondes d’Environnemental, en ce qu’il valorise
les expériences de terrain et encourage une pratique nouvelle. Les
nombreux échanges nous ont permis de publier *Being Urban. Pour l’art
dans la ville, Bruxelles*[^14], qui reprend l’histoire de l’art public
en 2000, exactement là où s’arrêtait la revue *Environnemental*. Heureux
hasard. L’ouvrage prend la relève et témoigne à son tour de la nécessité
de médiation pour l’art public. Si on le compare aux premières
expériences des années 70/80, de *La couleur et la ville* au manifeste
de 83, on réalise comment Bruxelles a multiplié les initiatives,
spécialement au tournant du millénaire. L’art public se mue
progressivement du monumental à l’interstitiel, du pérenne au
temporaire, de l’espace au temps, de la mémoire collective à la
rencontre.
{: .first}

Depuis lors, l’Institut continue son action dans l’espace public.
L’équipe intervient régulièrement dans les discussions au sujet
d’interventions liées aux différents acteurs de l’urbanisme (communaux,
régionaux, ...). Depuis 2016, l’ISELP accompagne l’Agence
Bruxelles-Propreté dans le choix de trois artistes appelés à intervenir
sur le site de Recy K, qui regroupe diverses initiatives de recyclage à
Anderlecht. Joachim Coucke, Adrien Tirtiaux et Thierry Verbeke
poursuivent actuellement leur travail étroitement lié au contexte du
site.

![](contenu-final/012-visuels-texte-environnement/11.jpg)
:    RECY-K 



<span class="lettrine">A</span>u moment d’écrire ces lignes, nous expérimentons un nouveau projet. À
l’occasion des cinquante ans de l’Institut, nous avons eu l’occasion
d’en repenser l’accueil. En concertation avec la Cellule Architecture de
la Fédération Wallonie-Bruxelles, et nourris de ces décennies de
réflexion, nous avons décidé de faire un appel restreint à des équipes
composées d’architectes, d’artistes et de graphistes. L’équipe qui a
emporté le projet est composée autour des artistes Denicolai & Provoost,
qui se sont entourés des architectes de Nord et des graphistes de OSP.
Leur projet insiste sur l’imbrication complète des trois entités, au
point de rendre indissociable leur apport respectif. Dès que le nouvel
accueil sera inauguré, il sera bien difficile de pointer une œuvre d’art
dans l’aménagement de l’espace, tant la réflexion artistique est au cœur
du propos, indissociable de sa forme finale. En cela, nous répondons aux
souhaits émis dès les débuts d’Environnemental. Par ailleurs, ce projet
s’élabore en discussion avec l’équipe de l’ISELP, et ces mois d’échange
montrent la complexité de la construction collective. Riche de cette
expérience, je me pose des questions nouvelles sur l’autonomie de
l’œuvre d’art et la nécessité de la co-construction, qu’il me faudra du
temps pour assimiler. La question est complexe, les réponses
certainement multiples, et surtout évolutives.
{: .first}

[^1]: Jeunesse et Arts Plastiques est une ASBL créée en 1959 pour
    développer l’initiation à l’art moderne et contemporain.

[^2]: Affiche de présentation de *Environnemental*, 1981. [archives de
    l’ISELP].

[^3]: Dieter Magnus, «&#x202F;Les processus urbains et la fonction de l’art »,
    in *Dieter Magnus. Umweltkunst gegen Kunstumwelt*, München,
    Goethe-Institut, 1979, p.35.

[^4]: Les participants sont Lucien Baucher, Laurent Busine, Michel
    Ceder, François De Cugnac, Paul De Gobert, Jean Glibert, Paul Gonze,
    Metallic Avau, Luc Van Malderen, Arthur Dubois (échevin de la
    culture à Quaregnon) et Gita Brys-Schatan. Organisé le 22 janvier.

[^5]: Les participants sont Lucien Baucher, Charles Derouck, Jean-Claude
    Dessart, Jean-Paul Laenen, René Leonard, Roger Somville, Yves Rahir,
    Michel Vienne, Paul Zimmer et Gita Brys-Schatan. Organisé le 19
    février.

[^6]: Les participants sont Jacques Aron, Jean-Pierre Blondel, Vincent
    Carton d Tournai, Etienne De Rouck, Jean De Salle, Claude Javeau,
    Lucien Kroll, Pierre Laconte, Serge Moureaux, JL Kaulen, Félix
    Roulin, Jean-Pierre Thiry, Edmond Radar et Gita Brys-Schatan.
    Organisé le 23 avril.

[^7]: Les participants sont Roger Bastin, Yves Bical, Jacques De Maet,
    Jacqueline Fabbri-Daure, Jean-Paul Jourdan, René Leonard, Maurice
    Vandevelde, Serge Vandercam, Christian Varese, Tapta et Gita
    Brys-Schatan. Organisé le 14 mai.

[^8]: Ce cahier n°1 n’est pas suivi d’autres cahiers.

[^9]: Yanis Bouteas, Toni Burgering, Varda Chryssa, Jean-François De
    Witte, Dan Flavin, Joseph Kosuth, Piotr Kowalski, Mario Merz,
    François Morellet, Pierre Rensonnet, Sarkis, Keith Sonnier, Patrick
    Steinfort, Bruno Stevens, Jozef Van der Horst, Liliane Vertessen,
    Bernard Villers, Rosalie Pompon, Studio 51, Streamline, Mason.

[^10]: Alain Buscarlet, Leo Copers, Philippe Decelle, Fernand Flausch,
    Paolo Gasparotto, Henri Lambert, Antoine Laval, Danny Matthys,
    Metallic Avau, Navez et Rolet, TOUT, Frank Van Herck.

[^11]: Le Bombeur Fou, cité in Adrien Grimmeau, *Dehors ! Le graffiti à
    Bruxelles*, Bruxelles, CFC Editions, 2011, p.34.

[^12]: Voir *Ville colorée, espace meublé*, Bruxelles, Secrétariat
    d’Etat à la Région Bruxelloise, 1987.

[^13]: Institut Bruxellois pour la Gestion de l’Environnement, l’actuel
    Bruxelles Environnement.

[^14]: Pauline de La Boulaye et Adrien Grimmeau (dir.), *Being Urban.
    Pour l’art dans la ville, Bruxelles*, Bruxelles, ISELP -
    CFC-Editions, 2016.
